[
    {
        "question": "¿En los equipos de radiografía intraoral?",
        "answers": [
            "El tiempo de exposición se fijará en función de la pieza dental que queramos radiografiar y la complexión del paciente.",
            "El disparador del equipo nunca puede encontrarse fuera de la sala donde está situado el equipo.",
            "El uso de delantales plomados es para la protección del paciente.",
            "El kilovoltaje y miliamperaje son siempre variables."
        ],
        "correctAnswers": "El tiempo de exposición se fijará en función de la pieza dental que queramos radiografiar y la complexión del paciente."
    },
    {
        "question": "¿En una clínica dental es obligatorio clasificar como Zona Vigilada?",
        "answers": [
            "La recepción.",
            "La sala de espera.",
            "Ninguna de las anteriores.",
            "La sala contigua al gabinete."
        ],
        "correctAnswers": "Ninguna de las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Qué sistemas disminuyen la dosis a paciente en una exploración radiográfica?",
        "answers": [
            "Uso de bajos tiempos de exposición.",
            "Todas las anteriores.",
            "Colimador máximo de 60 mm de diámetro.",
            "Distancia foto piel mayor de 20 cm (tamaño localizador)."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿La sala de rayos X intraoral debe estar clasificada como?",
        "answers": [
            "Zona Vigilada, señal de color Gris.",
            "Zona Controlada de Permanencia Limitada, señal de color Verde.",
            "Zona controlada, señal de color Gris.",
            "Zona controlada, señal de color Verde."
        ],
        "correctAnswers": "Zona controlada, señal de color Verde."
    },
    {
        "question": "¿El valor de magnificación final de una imagen panorámica dependerá de?",
        "answers": [
            "Movimiento del paciente (depende del tiempo de exposición, el posicionamiento y del paciente).",
            "Tamaño o volumen de la zona radiografiada (depende del paciente).",
            "Todas las anteriores.",
            "Posicionamiento del paciente (depende de la técnica y adiestramiento de los profesionales donde se realice la exploración)."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Los posicionadores en técnicas radiográficas intraorales?",
        "answers": [
            "Facilitan el posicionamiento.",
            "Reducen repeticiones por un mal posicionamiento.",
            "Facilitan la sujeción del sistema de imagen por el propio paciente.",
            "Todas son correctas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "¿Qué disminuye la dosis en una exploración radiográfica?",
        "answers": [
            "Todas son correctas.",
            "Colimación ajustada al mínimo campo exploratorio de interés.",
            "Distancia foco superficie recomendada.",
            "Uso de bajos tiempos de exposición."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "¿De estas situaciones, cuál es causa de pérdida en calidad de imagen en equipos panorámicos?",
        "answers": [
            "Inadecuado posicionamiento del paciente.",
            "Superposición de piezas dentales.",
            "Artefactos en la imagen (pendientes, orquillas…).",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta respecto al goniómetro?",
        "answers": [
            "Permite el correcto posicionamiento del sistema de imagen.",
            "Es un aparato en forma de círculo, localizado en la cabeza del equipo de rayos X, utilizado para medir ángulos.",
            "Nos permite diferentes angulaciones, que facilitan el posicionamiento.",
            "No es necesario ya que es cuestión de práctica y destreza."
        ],
        "correctAnswers": "No es necesario ya que es cuestión de práctica y destreza."
    },
    {
        "question": "¿Los trabajadores expuestos en clínicas dentales están clasificados como?",
        "answers": [
            "No están clasificados.",
            "Trabajador Categoría B.",
            "Trabajador Categoría A.",
            "Ninguna de las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Trabajador Categoría B."
    },
    {
        "question": "¿Los equipos de radiodiagnóstico dental?",
        "answers": [
            "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 50 kV.",
            "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 60 kV.",
            "El colimador debe tener una longitud menor de 20 cm.",
            "El cable extensible debe ser como máximo de 2 m de longitud."
        ],
        "correctAnswers": "Deben tener un kilovoltaje mayor o igual a 60 kV."
    },
    {
        "question": "¿El uso del delantal plomado en el ámbito dental es para?",
        "answers": [
            "Paciente embarazada.",
            "Operador (trabajador expuesto).",
            "El paciente.",
            "No es necesario su uso."
        ],
        "correctAnswers": "Operador (trabajador expuesto)."
    },
    {
        "question": "¿En una zona clasificada como controlada?",
        "answers": [
            "La dosis podrá estimarse mediante dosimetría de área.",
            "Las zonas de acceso no tendrán control de entrada.",
            "La vigilancia se llevará a cabo con el uso de dosímetros individuales.",
            "Ninguna es correcta."
        ],
        "correctAnswers": "La vigilancia se llevará a cabo con el uso de dosímetros individuales."
    },
    {
        "question": "¿Los trabajadores expuestos en clínicas dentales deben utilizar?",
        "answers": [
            "No es necesario el uso de dosímetro.",
            "Siempre Dosimetría Individual.",
            "Siempre Dosimetría de Área.",
            "Dosimetría Individual o de Área."
        ],
        "correctAnswers": "Dosimetría Individual o de Área."
    },
    {
        "question": "¿El valor de radiación de fuga de un equipo de rayos X debe ser inferior a...?",
        "answers": [
            "3 mGy/h a 1 m.",
            "1 μGy/h.",
            "1 mGy/h.",
            "1 mGy/h a 1 m."
        ],
        "correctAnswers": "1 mGy/h a 1 m."
    },
    {
        "question": "¿Todas las operaciones que impliquen riesgo de exposición a radiaciones ionizantes habrán de estar?",
        "answers": [
            "Justificadas, optimizadas y las dosis recibidas, excepto en tratamiento o diagnóstico médico, serán inferiores a los límites establecidos.",
            "Realizadas por el Servicio de Protección Radiológica.",
            "Supervisadas por la autoridad competente.",
            "Autorizadas por el titular de la instalación."
        ],
        "correctAnswers": "Justificadas, optimizadas y las dosis recibidas, excepto en tratamiento o diagnóstico médico, serán inferiores a los límites establecidos."
    },
    {
        "question": "¿El programa de protección radiológica, que constará por escrito debe contemplar?",
        "answers": [
            "Medidas de prevención.",
            "Medidas de protección de datos.",
            "Medidas de vigilancia.",
            "Medidas administrativas.",
            "Medidas de control."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Medidas de prevención.",
            "Medidas de vigilancia.",
            "Medidas administrativas.",
            "Medidas de control."
        ]
    },
    {
        "question": "¿Una instalación en la que se utiliza un TAC, un equipo de grafía convencional y un equipo intraoral es de tipo?",
        "answers": [
            "2.",
            "4.",
            "3.",
            "1."
        ],
        "correctAnswers": "1."
    },
    {
        "question": "¿La toma de decisiones para la adquisición o modificación de este tipo de instalaciones debe hacerse teniendo en cuenta?",
        "answers": [
            "Las necesidades clínicas a que pretende dar respuesta dicha adquisición o modificación.",
            "La normativa legal existente.",
            "El riesgo potencial de accidente radiológico.",
            "Las dosis a trabajadores y público."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Las necesidades clínicas a que pretende dar respuesta dicha adquisición o modificación.",
            "La normativa legal existente.",
            "El riesgo potencial de accidente radiológico.",
            "Las dosis a trabajadores y público."
        ]
    },
    {
        "question": "¿En las instalaciones de radiodiagnóstico dental?",
        "answers": [
            "Se ha de evaluar de la dosis a paciente al menos de las exploraciones más frecuentes de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999.",
            "No es obligatoria la evaluación de la dosis a paciente de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999, aunque es recomendable.",
            "Es obligatoria la evaluación de la dosis a paciente de acuerdo con lo contemplado en el RD 1085/2009.",
            "No aplica el RD 1976/1999, de 23 de diciembre, por el que se establecen los criterios de calidad en radiodiagnóstico."
        ],
        "correctAnswers": "Se ha de evaluar de la dosis a paciente al menos de las exploraciones más frecuentes de acuerdo con lo contemplado en el RD 1976/1999."
    },
    {
        "question": "¿Como criterio general a aplicar cuando se práctica un examen radiográfico, conviene?",
        "answers": [
            "Repetir las radiografías más críticas para prevenir que alguna salga mal.",
            "Hacer cada radiografía al menos desde dos o tres ángulos distintos.",
            "Aumentar siempre el kilovoltaje por encima del valor recomendado, para mejorar el contraste.",
            "Tomar sólo las radiografías estrictamente necesarias, eliminando las no esenciales."
        ],
        "correctAnswers": "Tomar sólo las radiografías estrictamente necesarias, eliminando las no esenciales."
    },
    {
        "question": "¿Cuáles de las siguientes afirmaciones suponen una ventaja en el uso de sistemas digitales en radiología intraoral?",
        "answers": [
            "-Tasa más baja de errores y repeticiones en la adquisición de radiografías debido a una exposición incorrecta, dado que con sus herramientas para la optimización posterior de las imágenes los sistemas digitales pueden corregir al menos en parte los posibles errores de exposición.",
            "La posibilidad de usar siempre un tiempo de exposición fijo para todas las exploraciones ya que siempre se obtiene una imagen suficientemente buena para el diagnóstico.",
            "-Menor dosis de radiación para el paciente debido a la mayor sensibilidad de los sistemas digitales en comparación con la película convencional.",
            "-Mayor facilidad y seguridad en el almacenamiento de imágenes y la transmisión de éstas a otros usuarios y menor incidencia de pérdida de imágenes.",
            "-Más facilidades para interpretar las imágenes y comentarlas con el paciente, dado que la visualización de las mismas en una pantalla mejora su comprensión por parte del paciente.",
            "-Rango dinámico más amplio de los sistemas digitales, que también disminuye el número de repeticiones.",
            "-Ahorro de tiempo por la disponibilidad más rápida de las imágenes digitales después de la exposición."
        ],
        "correctAnswers": [
            "-Tasa más baja de errores y repeticiones en la adquisición de radiografías debido a una exposición incorrecta, dado que con sus herramientas para la optimización posterior de las imágenes los sistemas digitales pueden corregir al menos en parte los posibles errores de exposición.",
            "-Menor dosis de radiación para el paciente debido a la mayor sensibilidad de los sistemas digitales en comparación con la película convencional.",
            "-Mayor facilidad y seguridad en el almacenamiento de imágenes y la transmisión de éstas a otros usuarios y menor incidencia de pérdida de imágenes.",
            "-Más facilidades para interpretar las imágenes y comentarlas con el paciente, dado que la visualización de las mismas en una pantalla mejora su comprensión por parte del paciente.",
            "-Rango dinámico más amplio de los sistemas digitales, que también disminuye el número de repeticiones.",
            "-Ahorro de tiempo por la disponibilidad más rápida de las imágenes digitales después de la exposición."
        ]
    },
    {
        "question": "¿La dosis máxima en el cristalino para el personal profesionalmente expuesto durante un año oficial, y según el nuevo reglamento de protección sanitaria contra las radiaciones ionizantes, es?",
        "answers": [
            "15 mSv.",
            "50 mSv.",
            "150 mSv.",
            "500 mSv."
        ],
        "correctAnswers": "150 mSv."
    },
    {
        "question": "¿En relación al uso de prendas de protección plomadas en radiología dental intraoral?",
        "answers": [
            "El material de protección es solo para el paciente.",
            "Tanto personal operador como paciente deben de colocarse siempre en toda exploración delantal y collarín.",
            "Los delantales de plomo pueden proporcionar una cierta protección en el caso de ciertos exámenes y puede ser prudente su uso con una paciente embarazada.",
            "La persona que sujeta o ayuda a un paciente durante el procedimiento radiográfico debe llevar delantal de plomo y protector tiroideo plomado y deberían colocarse de tal forma que todas las partes de su cuerpo estén fuera del haz principal."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Los delantales de plomo pueden proporcionar una cierta protección en el caso de ciertos exámenes y puede ser prudente su uso con una paciente embarazada.",
            "La persona que sujeta o ayuda a un paciente durante el procedimiento radiográfico debe llevar delantal de plomo y protector tiroideo plomado y deberían colocarse de tal forma que todas las partes de su cuerpo estén fuera del haz principal."
        ]
    },
    {
        "question": "¿Debe existir un blindaje adicional estructural en las instalaciones de radiología dental?",
        "answers": [
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos.",
            "Sí, siempre.",
            "No, dado que en el ámbito dental nunca se superan los límites establecidos."
        ],
        "correctAnswers": "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos."
    },
    {
        "question": "¿La clasificación de una sala de rayos X con un equipo CBCT debe ser?",
        "answers": [
            "Zona controlada de permanencia reglamentada.",
            "Zona controlada de permanencia limitada.",
            "Zona Vigilada.",
            "Zona controlada de permanencia libre."
        ],
        "correctAnswers": "Zona controlada de permanencia libre."
    },
    {
        "question": "¿Debe existir un blindaje adicional estructural en las instalaciones de radiología veterinaria?",
        "answers": [
            "Ninguna de las anteriores.",
            "Sí, siempre.",
            "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos y estarán conformes con las recomendaciones establecidas en los documentos de referencia (NCRP 147, NCRP 148, DIN 6812, GSN 5.11).",
            "No, dado que en el ámbito dental nunca se superan los límites establecidos."
        ],
        "correctAnswers": "Sí, cuando sea necesario para garantizar que no se superen los límites de dosis establecidos y estarán conformes con las recomendaciones establecidas en los documentos de referencia (NCRP 147, NCRP 148, DIN 6812, GSN 5.11)."
    },
    {
        "question": "¿La ventaja de un equipo CBCT es?",
        "answers": [
            "Mejora diagnóstica en ortodoncia, implantología, cirugía oral y maxilofacial, ortognática, restauración, huesos temporales y otras asociadas a cabeza y cuello.",
            "Iguala la dosis paciente de un TAC médico.",
            "Disminución de dosis a paciente respecto a equipos panorámicos e intraorales.",
            "Exigencias de alta inversión."
        ],
        "correctAnswers": "Mejora diagnóstica en ortodoncia, implantología, cirugía oral y maxilofacial, ortognática, restauración, huesos temporales y otras asociadas a cabeza y cuello."
    }
]